# Архітектура Інфраструктури

Архітектура інфраструктури є фундаментальною складовою успішного розгортання та експлуатації будь-якої ІТ-системи, особливо у випадку використання хмарних платформ (таких, як GCP або AWS).

Вона визначає, як компоненти інфраструктури взаємодіють між собою, а також з зовнішнім світом, забезпечуючи необхідну продуктивність, безпеку та масштабованість. Група документів з архітектури інфраструктури покликані забезпечити чітке розуміння всіх аспектів інфраструктури, від політик безпеки до деталей реалізації окремих компонентів.

## Зміст

- [ ] **[Політики Безпеки](policy.md)**: Описує політики захисту даних і доступу, визначає правила та процедури безпеки.
- [ ] **[Ідентифікація та Доступ (IAM)](iam.md)**: Описує хто і як отримує доступ до ресурсів, включає політики аутентифікації та авторизації.
- [ ] **План аварійного відновлення**: Покроковий план дій для відновлення IT-інфраструктури після збоїв або катастроф.
- [ ] **Моніторинг та логування**: Описує системи моніторингу та логування для забезпечення прозорості та оперативного реагування на інциденти.
- [ ] **Мережева конфігурація**: Описує структуру мережі, її компоненти та зв'язок між сервісами.
- [ ] **Серверна конфігурація**: Описує деталі налаштувань серверів та програмного забезпечення, що забезпечує функціонування системи.
- [ ] **Інфраструктура як код (IaC)**: Сприяє автоматизації та стандартизації інфраструктури.
- [ ] **Документація API**: Описує інтерфейси програмування додатків (API), які використовуються для взаємодії між різними сервісами та компонентами інфраструктури.
- [ ] **Зберігання даних**: Описує інформацію про використані рішення для зберігання даних (наприклад, бази даних, системи для роботи з об'єктними та блоковими сховищами), а також їх конфігурацію та управління.
- [ ] **Каталог сервісів**: Перелік всіх сервісів, що входять до інфраструктури, з описом їх функцій та залежностей між ними.
- [ ] **Відповідності та сертифікації**: Описує відповідність стандартам та нормативним актам, сертифікати безпеки та приватності даних.
- [ ] **Планування масштабування**: Описує стратегії та механізми масштабування інфраструктури для підтримки зростаючого навантаження, включно з автоматичним масштабуванням та оптимізацією ресурсів.
- [ ] **Розгортання та оновлення (CI/CD)**: Описує процедури та кращі практики для безпечного розгортання та оновлення компонентів інфраструктури, забезпечуючи мінімальний вплив на доступність послуг.

## Зацікавлені сторони

- **ІТ-менеджмент** (IT Management): Верхнє керівництво (Chief Technology Officer - CTO, Chief Information Officer - CIO) та менеджмент ІТ-відділів, які відповідають за стратегічне планування, розподіл ресурсів та загальну ефективність та загальну ефективність ІТ-інфраструктури.
- **Архітектори ІТ-інфраструктури** (IT Infrastructure Architects): Фахівці, які проектують структуру ІТ-інфраструктури та взаємодіють між її компонентами, забезпечуючи вимоги до продуктивності, надійності та безпеки.
- **Інженери з безпеки** (Security Engineers): Спеціалісти, які займаються питаннями захисту інформації, впровадженням політик безпеки, аудитом та виявленням загроз (Security Operations Engineers - SecOps, Development Security Operations Engineers - DevSecOps).
- **Розробники** (Developers): Команда розробників, що працює над створенням та інтеграцією програмного забезпечення, потребує розуміння архітектури ІТ-інфраструктури для оптимізації взаємодії з системним середовищем.
- **Системні адміністратори** (System Administrators) та **DevOps інженери**: Фахівці, які відповідають за розгортання, конфігурацію, управління та підтримку інфраструктурних компонентів та сервісів.
    - **Системні адміністратори** (System Administrators): Часто є частиною Ops (Operations), відповідають за підтримку та управління ІТ-системами.
    - **DevOps інженери**: Спеціалісти, що працюють на стику розробки (Dev) та експлуатації (Ops) для забезпечення швидкого та ефективного впровадження змін.
- **Керівники проектів** (Project Managers - PM): Менеджери, які координують розвиток проектів і потребують знання про інфраструктуру для планування ресурсів, графіків та виконання і закриття проектних завдань, часто використовують методології як PMI або Agile.
- **Аудитори** (Auditors) та **Спеціалісти з стандартизації** (Compliance Specialists): Експерти, які включають роль Compliance Officers та перевіряють ІТ-інфраструктуру на відповідність вимогам і стандартам з безпеки, приватності даних та іншим нормативним актам.
- **Замовники**: Зазвичай зовнішні або внутрішні бізнес-відділи, які фінансують або замовляють розробку та впровадження ІТ-рішень і зацікавлені у розумінні архітектури ІТ-інфраструктури, щоб оцінити її здатність задовільняти їхні бізнес-потреби та вимоги до якості обслуговування.

    Замовники можуть мати доступ до вибіркової документації, яка демонструє загальну структуру інфраструктури, плани безпеки та відновлення після збоїв, без занурення у технічні деталі.

Кожна з цих зацікавлених сторін має свої унікальні потреби та інтереси щодо архітектури інфраструктури, і документація має бути орієнтована на забезпечення необхідної інформації для підтримки їхньої діяльності.

## Посилання

- [How to build an effective IAM architecture](https://www.techtarget.com/searchsecurity/feature/How-to-build-an-identity-and-access-management-architecture)
- [Identity architecture design](https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/identity/identity-start-here)
- [Signing in users with OIDC](https://cloud.google.com/identity-platform/docs/web/oidc)
- [Configure OpenID Connect with GCP Workload Identity Federation](https://docs.gitlab.com/ee/ci/cloud_services/google_cloud/)

## Висновки

Ретельне планування та документування архітектури інфраструктури забезпечує міцну основу для розвитку та підтримку ІТ-систем. Воно сприяє кращому розумінню системи, полегшує управління змінами, підвищує безпеку та сприяє ефективному масштабуванню.

Документація повинна бути живим документом, який постійно оновлюється для відображення поточного стану інфраструктури.

**Важливо**, щоб усі зацікавлені сторони мали доступ до цієї документації та розуміли її, що сприятиме кращій співпраці та ухваленню рішень, заснованих на інформації, щодо стратегічного розвитку та оптимізації ІТ-інфраструктури.